\section*{Кореляционная функция}

\subsubsection*{Формулы}

Корреляционная функция $K_X(t,s)$

$$
	Y_t=L_t[X_t]
$$

$$
	K_Y(t,s)=L_t[\overline{L}_s[K_X(t,s)]]=\overline{L}_s[L_t[K_X(t,s)]]
$$

\begin{problem}

\begin{condition}
	(Nun)

	Случайный процесс $X_t$ имеет корреляционную функцию
	$K_X(t,s)=e^{2i(t-s)}$.
	Найти корреляционную функцию случайного процесса
	$Y_t=\int_{0}^{t} i X_\tau \, d\tau$
\end{condition}

\begin{solution}

	$K_X(t,s)=e^{2i(t-s)}=e^{2it-2is}$, $Y_t = \int_{0}^{t} i \tau X_\tau d\tau$

	$$
		L_t[\cdot] = \int_{0}^{t} i [\cdot] d\tau
	$$

	$$
		\overline{L}_s[\cdot] = \int_{0}^{s} -i [\cdot] d\sigma
	$$

	$$
		K_X(t,s)=K_X(\tau,\sigma)=e^{2i\tau-2i\sigma}
	$$

	$$
		\begin{aligned}
			L_t[K_X(\tau,\sigma)] & = \int_{0}^{t} i\,K_X(\tau,\sigma)\,d\tau
			= i e^{-2i\sigma}\int_{0}^{t} e^{2i\tau}\,d\tau
			\\ & = i e^{-2i\sigma}
			\left[
				\frac{1}{2i} e^{2i\tau}
				\right]_0^t
			= i e^{-2i\sigma} \frac{1}{2i} (e^{2it}-1)
			\\ & = e^{-2i\sigma} \frac{1}{2} (e^{2it}-1)
		\end{aligned}
	$$

	$$
		\begin{aligned}
			\overline{L}_s[L_t[K_X(\tau,\sigma)]] & =
			\int_{0}^{s} -i \, L_t[K_X(\tau,\sigma)] \, d\sigma
			= \int_{0}^{s} -i \, i e^{-2i\sigma} \frac{1}{2} (e^{2it}-1) \, d\sigma
			\\ & = \frac{1}{2} (e^{2it}-1) \int_{0}^{s} e^{-2i\sigma}  \, d\sigma
			= \frac{1}{2} (e^{2it}-1)
			\left[
				\frac{1}{-2i} e^{-2i\sigma}
				\right]_0^s
			\\ & = \frac{1}{2} (e^{2it}-1) \frac{1}{-2i} (e^{-2is} -1)
			= \frac{1}{4} (e^{2it}-1) (e^{-2is} -1)
			\\ & = \frac{1}{4} (e^{2it-2is}-e^{2it}-e^{-2is}+1)
		\end{aligned}
	$$

\end{solution}

\begin{conclusion}

	$$
		K_Y(t,s) = \frac{1}{4} (e^{2it-2is}-e^{2it}-e^{-2is}+1)
	$$
\end{conclusion}

\end{problem}



\begin{problem}

\begin{condition}
	(16.1)

	Случайный процесс $X(t)$ имеет корреляционную функцию
	$K_X(t,s)=2e^{i(t-s)}$.
	Найти корреляционную функцию случайного процесса
	$Y(t)=3it \frac{dX(t)}{dt} + e^{it} X(t)$
\end{condition}

\begin{solution}

	$K_X(t,s)=2e^{i(t-s)}=2e^{it-is}$,
	$Y_t=3it \frac{dX_t}{dt} + e^{it} X_t$


	$$
		L_t[\cdot] = 3it\frac{\partial}{\partial t}[\cdot] + e^{it}[\cdot]
	$$

	$$
		\overline{L}_s[\cdot] = -3is\frac{\partial}{\partial s}[\cdot] + e^{-is}[\cdot]
	$$

	$$
		\begin{aligned}
			\overline{L}_s[K_X(t,s)] & =-3is\frac{\partial}{\partial s}K_X(t,s) + e^{-is}K_X(t,s)
			= -3is\frac{\partial}{\partial s}2e^{it-is} + e^{-is}2e^{it-is}
			\\ & = -3is\cdot -2i e^{it-is} + 2 e^{it-2is}
			= -6s e^{it-is} + 2 e^{it-2is}
		\end{aligned}
	$$

	$$
		\begin{aligned}
			L_t[\overline{L}_s[K_X(t,s)]] & = 3it\frac{\partial}{\partial t}\overline{L}_s[K_X(t,s)] + e^{it}\overline{L}_s[K_X(t,s)]
			\\ & = 3it\frac{\partial}{\partial t}(-6s e^{it-is} + 2 e^{it-2is}) + e^{it}(-6s e^{it-is} + 2 e^{it-2is})
			\\ & =3it(-6si e^{it-is}+2ie^{it-2is}) - 6s e^{2it-is} + 2 e^{2it-2is}
			\\ & =18ts e^{it-is} - 6te^{it-2is} - 6s e^{2it-is} + 2 e^{2it-2is}
		\end{aligned}
	$$

\end{solution}

\begin{conclusion}
	$$
		K_Y(t,s) = 18ts e^{it-is} - 6te^{it-2is} - 6s e^{2it-is} + 2 e^{2it-2is}
	$$
\end{conclusion}

\end{problem}


\begin{problem}

\begin{condition}
	(15.1)

	Случайный процесс $X(t)$ имеет корреляционную функцию
	$K_X(t,s)=3\cdot \cos(2t) \cdot \cos(2s)$.
	Найти корреляционную функцию случайного процесса
	$Y(t)=e^{it} \frac{dX(t)}{dt} - 3it X(t)$
\end{condition}

\begin{solution}

	$K_X(t,s)=3 \cos(2t) \cos(2s)$,
	$Y_t= e^{it} \frac{\partial}{\partial t}X_t - 3it X_t$


	$$
		L_t[\cdot] = e^{it} \frac{\partial}{\partial t}[\cdot] - 3it [\cdot]
	$$

	$$
		\overline{L}_s[\cdot] = e^{-is} \frac{\partial}{\partial s}[\cdot] + 3is [\cdot]
	$$

	$$
		\begin{aligned}
			\overline{L}_s[K_X(t,s)] & = e^{-is} \frac{\partial}{\partial s}K_X(t,s) + 3is K_X(t,s)
			= e^{-is} \frac{\partial}{\partial s}(3 \cos(2t) \cos(2s)) + 3is (3 \cos(2t) \cos(2s))
			\\ & = e^{-is} (3\cos(2t)) (-2\sin(2s)) + 9is \cos(2t) \cos(2s)
			\\ & = -6  e^{-is} \cos(2t) \sin(2s) + 9is \cos(2t) \cos(2s)
		\end{aligned}
	$$

	$$
		\begin{aligned}
			L_t[\overline{L}_s[K_X(t,s)]] & =  e^{it} \frac{\partial}{\partial t}\overline{L}_s[K_X(t,s)] - 3it \overline{L}_s[K_X(t,s)]
			\\ & = e^{it} \frac{\partial}{\partial t}(-6  e^{-is} \cos(2t) \sin(2s) + 9is \cos(2t) \cos(2s))
			\\ & - 3it (-6  e^{-is} \cos(2t) \sin(2s) + 9is \cos(2t) \cos(2s))
			\\ & = -6 e^{it-is} \sin(2s) (-2\sin(2t)) + 9is e^{it} \cos(2s) (-2\sin(2t))
			\\ & + 18it e^{-is} \cos(2t) \sin(2s) +27ts \cos(2t) \cos(2s)
			\\ & = 12 e^{it-is} \sin(2s) \sin(2t) - 18is e^{it} \cos(2s) \sin(2t)
			\\ & + 18it e^{-is} \cos(2t) \sin(2s) +27ts \cos(2t) \cos(2s)
		\end{aligned}
	$$
\end{solution}

\begin{conclusion}
	$$
		\begin{aligned}
			K_Y(t,s) & =12 e^{it-is} \sin(2s) \sin(2t) - 18is e^{it} \cos(2s) \sin(2t)
			\\ & + 18it e^{-is} \cos(2t) \sin(2s) +27ts \cos(2t) \cos(2s)
		\end{aligned}
	$$
\end{conclusion}

\end{problem}



\begin{problem}

\begin{condition}
	(31.1)

	Случайный процесс $X(t)$ имеет корреляционную функцию
	$K_X(t,s)=\cos(5(t-s))$.
	Найти корреляционную функцию случайного процесса
	$Y(t)=10\frac{dX(t)}{dt}$.
\end{condition}

\begin{solution}

	$K_X(t,s)=\cos(5(t-s))=\cos(5t-5s)$,
	$Y_t=10\frac{\partial X_t}{\partial t}$


	$$
		L_t[\cdot] = 10\frac{\partial}{\partial t}[\cdot]
	$$

	$$
		\overline{L}_s[\cdot] = 10\frac{\partial}{\partial s}[\cdot]
	$$

	$$
		\begin{aligned}
			\overline{L}_s[K_X(t,s)] & = 10\frac{\partial}{\partial s}K_X(t,s)
			= 10\frac{\partial}{\partial s}\cos(5t-5s)
			= 10 (5 \sin(5t-5s))
			= 50 \sin(5t-5s)
		\end{aligned}
	$$

	$$
		\begin{aligned}
			L_t[\overline{L}_s[K_X(t,s)]] & = 10\frac{\partial}{\partial t}\overline{L}_s[K_X(t,s)]
			= 10\frac{\partial}{\partial t}(50 \sin(5t-5s))
			\\ & = 500 (5 \cos(5t-5s))
			= 2500 \cos(5t-5s)
		\end{aligned}
	$$
\end{solution}

\begin{conclusion}
	$$
		K_Y(t,s) = 2500 \cos(5t-5s)
	$$
\end{conclusion}

\end{problem}



\begin{problem}

\begin{condition}
	(11.1)

	Слуйчайный процесс $X(t)$ имеет корреляционную функцию
	$K_X(t,s)=5e^{i(t-s)}$.
	Найти корреляционную функцию случайного процесса
	$Y(t)=e^{-2it} \frac{dX(t)}{dt} +it X(t)$
\end{condition}

\begin{solution}

	$K_X(t,s)=5e^{i(t-s)}=5e^{it-is}$,
	$Y_t=e^{-2it} \frac{dX_t}{dt} +it X_t$

	$$
		L_t[\cdot] = e^{-2it} \frac{d}{dt}[\cdot] +it [\cdot]
	$$

	$$
		\overline{L}_s[\cdot] = e^{2is} \frac{d}{ds}[\cdot] -is [\cdot]
	$$

	$$
		\begin{aligned}
			\overline{L}_s[K_X(t,s)] & = e^{2is} \frac{d}{ds}K_X(t,s) -is K_X(t,s)
			= e^{2is} \frac{d}{ds}(5e^{it-is}) -is 5e^{it-is}
			\\ & = -5 e^{2is} (i e^{it-is}) -is 5e^{it-is}
			=-5i e^{it+is} -is 5e^{it-is}
			=-5i (e^{it+is} + s e^{it-is})
		\end{aligned}
	$$

	$$
		\begin{aligned}
			L_t[\overline{L}_s[K_X(t,s)]] & = e^{-2it} \frac{d}{dt}\overline{L}_s[K_X(t,s)] +it \overline{L}_s[K_X(t,s)]
			\\ & = e^{-2it} \frac{d}{dt}(-5i (e^{it+is} + s e^{it-is})) +it (-5i (e^{it+is} + s e^{it-is}))
			\\ & = e^{-2it} (5(e^{it+is} + s e^{it-is})) + 5t(e^{it+is} + s e^{it-is})
			\\ & = 5 e^{-it+is} + 5s e^{-it-is} + 5t e^{it+is} + 5ts e^{it-is}
			\\ & = 5 (e^{-it+is} + s e^{-it-is} + t e^{it+is} + ts e^{it-is})
		\end{aligned}
	$$
\end{solution}

\begin{conclusion}
	$$
		K_Y(t,s) = 5 (e^{-it+is} + s e^{-it-is} + t e^{it+is} + ts e^{it-is})
	$$
\end{conclusion}

\end{problem}



\begin{problem}

\begin{condition}
	(12.1)

	Слуйчайный процесс $X(t)$ имеет корреляционную функцию
	$K_X(t,s)=5 \cdot \sin(3t) \cdot \sin(3s)$.
	Найти корреляционную функцию случайного процесса
	$Y(t)=\frac{1}{10} e^{-2it} \frac{dX(t)}{dt}$
\end{condition}

\begin{solution}

	$K_X(t,s)=$,
	$Y_t=$


	$$
		L_t[\cdot] =
	$$

	$$
		\overline{L}_s[\cdot] =
	$$

	$$
		\begin{aligned}
			\overline{L}_s[K_X(t,s)] & =
		\end{aligned}
	$$

	$$
		\begin{aligned}
			L_t[\overline{L}_s[K_X(t,s)]] & =
		\end{aligned}
	$$
\end{solution}

\begin{conclusion}
	$$
		K_Y(t,s) =
	$$
\end{conclusion}

\end{problem}



\begin{problem}

\begin{condition}
	(33.1)

	Слуйчайный процесс $X(t)$ имеет корреляционную функцию
	$K_X(t,s)=7 e^{3i(t-s)}$.
	Найти корреляционную функцию случайного процесса
	$Y(t)=3 \frac{dX(t)}{dt}$
\end{condition}

\begin{solution}

	$K_X(t,s)=$,
	$Y_t=$


	$$
		L_t[\cdot] =
	$$

	$$
		\overline{L}_s[\cdot] =
	$$

	$$
		\begin{aligned}
			\overline{L}_s[K_X(t,s)] & =
		\end{aligned}
	$$

	$$
		\begin{aligned}
			L_t[\overline{L}_s[K_X(t,s)]] & =
		\end{aligned}
	$$
\end{solution}

\begin{conclusion}
	$$
		K_Y(t,s) =
	$$
\end{conclusion}

\end{problem}